@article{jouhaud2002a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Lampoons in 17th Century France : from Action to Publication »},
  publisher = {Goldsmith University of London},
  volume = {2},
  date = {2002},
  note = {publication électronique, adr. URL :},
  url = {http://www.goldsmiths.ac.uk/aurifex/issue2/jouhaud.html},
  language = {en},
  journal = {Aurifex}
}
@misc{jouhaud-a,
  author = {Jouhaud, Christian},
  title = { Vivre le temps »},
  note = {publication électronique :},
  url = {https://journals.openedition.org/dossiersgrihl/332},
  language = {fr}
}
@article{powell-nagata2003a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { L’adoption à Kyôto aux XVIIe et XIXe siècles »},
  translator = {G. Ladmiral, J.Bourgon},
  volume = {31},
  date = {2003},
  publisher = {Maison Franco-Japonaise},
  pages = {59 83},
  language = {fr},
  journal = {Ebisu},
  address = {Tôkyô}
}
@article{powell-nagata2004a,
  author = {Powell-Nagata, Mary-Louise},
  title = { Headship and Succession in Early Modern Kyoto : the role of women »},
  volume = {19},
  date = {2004},
  pages = {1–32},
  language = {en},
  journal = {Continuity and Change},
  number = {1}
}
@article{prochasson2000a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Eloge du compte-rendu »},
  volume = {157},
  date = {2000-07},
  pages = {6–9},
  language = {fr},
  journal = {Jean Jaurès. Cahiers trimestriels}
}
@article{prochasson2001a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { L’image sans le son : le petit théâtre des intellectuels français au XXe siècle »},
  volume = {9},
  date = {2001-02},
  pages = {55–69},
  language = {fr},
  journal = {Modern & Contemporary France},
  number = {1}
}
@article{prochasson2001b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { La République : mode d’emploi »},
  volume = {9},
  date = {2001-05},
  pages = {221–229},
  language = {fr},
  journal = {Modern & Contemporary France},
  number = {2}
}
@article{prochasson2001c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Continuité et discontinuité : à propos du ‘tournant de 1905’ »},
  volume = {19},
  date = {2001},
  pages = {145–150},
  language = {fr},
  journal = {Mil neuf cent. Revue d’histoire intellectuelle}
}
@article{prochasson2001d,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Les mots pour le dire : Jean-Norton Cru, du témoignage à l’histoire »},
  volume = {48-4},
  date = {2001-10},
  pages = {160–189},
  language = {fr},
  journal = {Revue d’histoire moderne et contemporaine}
}
@article{prochasson2001e,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Un grand roman caché. Brèves remarques sur la correspondance de guerre de Jean-Richard Bloch »},
  volume = {9},
  date = {2001},
  pages = {16–18},
  language = {fr},
  journal = {Etudes Jean-Richard Bloch}
}
@article{prochasson2002a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Les jeux du ‘je’ : aperçus sur la subjectivité de l’historien »},
  volume = {13},
  date = {2002-04},
  pages = {207–226},
  language = {fr},
  journal = {« Histoire et archives de soi »}
}
@article{prochasson2002b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Georges Sorel et Pascal »},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {91–99},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de recherches historiques},
  number = {28-29}
}
@article{prochasson2002c,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { La politique comme culture »},
  volume = {200},
  date = {2002-07},
  pages = {123–128},
  language = {fr},
  journal = {Le Mouvement social}
}
@article{prochasson2003a,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Sur les atrocités allemandes : la guerre comme représentation »},
  date = {2003-07},
  volume = {4},
  pages = {879–894},
  language = {fr},
  journal = {Annales H.S.S}
}
@article{prochasson2003b,
  author = {Prochasson, Christophe},
  title = { Durkheim et Mauss lecteurs du comte de Saint-Simon : une voie française pour le socialisme »},
  volume = {36},
  date = {2003},
  pages = {86–100},
  language = {fr},
  journal = {Archives Juives. Revue d’histoire des Juifs de France},
  number = {2}
}
@article{rebillard2001a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { Augustin et ses autorités : l’élaboration de l’argument patristique au cours de la controverse pélagienne »},
  note = {in},
  volume = {38},
  publisher = {Peeters},
  date = {2001},
  pages = {245–263},
  language = {fr},
  journal = {Studia Patristica},
  address = {Leuven}
}
@article{rebillard2000a,
  author = {Rebillard, Eric},
  title = { A new style of argument in Christian polemic : Augustine and the use of Patristic citations »},
  note = {dans},
  volume = {8},
  date = {2000},
  pages = {559 578},
  language = {en},
  journal = {Journal of Early Christian Studies},
  number = {4}
}
@article{nicole2004a,
  author = {Nicole Reinhardt, E.Mursa},
  title = { Europa denkt mehrsprachig. Deutsche und französische Kulturwissenschaften im Dialog. Internationaler Kongress am 23. und 24. Januar 2004 (Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften) »},
  note = {in Dokumente. Zeitschrift für den deutsch-französischen Dialog 2/2004, S. 13-20, trad. française dans:},
  date = {1/2004},
  pages = {80–90},
  language = {de},
  journal = {Documents. Revue des questions allemandes}
}
@article{revel2001a,
  author = {Revel, Jacques and Hartog, François},
  title = { Historians and the Present Conjuncture »},
  note = {in},
  editor = {Jacques Revel, G.Levi},
  volume = {16},
  date = {2001-06},
  publisher = {Tel Aviv University},
  pages = {1–12},
  language = {it},
  journal = {Mediterranean Historical Review},
  number = {1}
}
@article{revel2002a,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Une condition marrane ? »},
  volume = {2},
  date = {2002},
  pages = {335–345},
  language = {fr},
  journal = {Annales H.S.S}
}
@article{revel2002b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Exercendo un ofício »},
  volume = {5},
  date = {2002},
  pages = {185–199},
  note = {entretien avec Manoel Luiz Salgado Guimarães).},
  language = {pt},
  journal = {História oral}
}
@article{revel2001b,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Entrevista »},
  date = {2001-03},
  pages = {197–215},
  language = {pt},
  journal = {Topoi},
  address = {Rio de Janeiro}
}
@article{revel2001c,
  author = {Revel, Jacques},
  title = { Los desafíos actuales de las ciencias sociales »},
  volume = {17},
  date = {2001-06},
  pages = {121–129},
  language = {es},
  journal = {Sociedad, (U.B.A},
  number = {18}
}
@article{ribard2000a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Philosophe ou écrivain ? Problèmes de délimitation entre histoire littéraire et histoire de la philosophie en France, 1650-1850 »},
  date = {2000-03},
  volume = {},
  pages = {355–388},
  language = {fr},
  journal = {Annales. Histoire, Sciences sociales},
  number = {2}
}
@article{ribard2002a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Les temps et les lieux de la philosophie dans le Dictionnaire Universel de Furetière »},
  volume = {},
  editor = {Merlin, H.},
  date = {2002},
  pages = {123–132},
  language = {fr},
  journal = {N° spécial Furetière},
  number = {47}
}
@article{ribard2002b,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { L’anachronisme ou l’éternel. L’Abbé Bremond et l’histoire littéraire »},
  note = {in},
  editor = {Jouhaud, Ch},
  volume = {},
  date = {2002-04},
  pages = {39–54},
  language = {fr},
  journal = {« Quelques ‘dix septième siècle’. Fabrication, usages et réemplois »},
  number = {28 29}
}
@article{ribard2003a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Nom d’auteur et effets de lecture : L’Entretien de Pascal avec M. de Sacy, XVIIe-XXe siècles »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {259–270},
  language = {fr},
  journal = {Dix-septième siècle},
  number = {219}
}
@article{ribard2004a,
  author = {Ribard, Dinah},
  title = { Réduire une équivoque. Textes et conduites dans la polémique entre Bossuet et Fénelon »},
  note = {in},
  editor = {Cavaillé, J.-P.},
  volume = {},
  date = {2004-04},
  pages = {141 154},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de recherches historiques, « Stratégies de l’équivoque »},
  number = {33}
}
@article{ribard-a,
  author = {Ribard, Dinah and Schapira, Nicolas},
  title = { Pour penser ensemble écriture et réputation : une approche sociale du libertinage »},
  editor = {Cavaillé, Jean-Pierre},
  url = {https://journals.openedition.org/dossiersgrihl/642},
  note = {, URL :},
  language = {fr},
  journal = {Libertinage, irréligion : tendances de la recherche 1998-2002}
}
@article{rolley2001a,
  author = {Rolley, Francine},
  title = { Officiers royaux et seigneuriaux dans deux bailliages bourguignons au XVIIème siècle. Une frontière introuvable »},
  volume = {},
  date = {2001-12},
  pages = {87–105},
  language = {fr},
  journal = {Les Cahiers du Centre de Recherches Historiques},
  number = {27}
}
@article{rosental2001a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Qu’est-ce qu’une ressource locale ? Homéostasie et micro-analyse en histoire sociale »},
  volume = {4e semestre (1},
  date = {2001},
  pages = {71–91},
  language = {fr},
  journal = {Revue de Synthèse}
}
@article{rosental2002a,
  author = {Rosental, Paul-André and J.-Cl. Devinck, S.Buzzi},
  title = { Entre fragilité et ambiguïtés : la médecine du travail au XXe siècle »},
  volume = {63},
  date = {2002},
  pages = {134–136},
  note = {en collaboration avec},
  language = {fr},
  journal = {Archives des maladies professionnelles},
  number = {3-4}
}
@article{paul-andr2002a,
  author = {Paul-André Rosental, S.Buzzi et J.Cl Devinck},
  title = { L’examen médical en milieu de travail, 1914-1979 »},
  volume = {63},
  date = {2002},
  language = {fr},
  journal = {Archives des maladies professionnelles},
  number = {5}
}
@article{rosental2002b,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Histoire sociale et histoire des sciences sociales : de la démographie historique à l’histoire des populations »},
  date = {2002},
  volume = {24, 2},
  pages = {5–15},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Française pour l’Histoire des Sciences de l’Homme (S.F.H.S.H}
}
@article{rosental2002c,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Pour une analyse mésoscopique des migrations »},
  date = {2002},
  volume = {2},
  pages = {145–160},
  language = {fr},
  journal = {Annales de Démographie Historique}
}
@article{rosental2002d,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { L’examen médical en milieu de travail, 1914-1979 »},
  date = {2002},
  volume = {63},
  pages = {355–363},
  language = {fr},
  journal = {Archives des Maladies Professionnelles},
  number = {5}
}
@article{paul-andr2003a,
  author = {Paul-André Rosental, S.Buzzi et J.Cl Devinck},
  title = { La nouveauté d’un genre ancien : Louis Henry et la fondation de la démographie historique »},
  volume = {58, 1},
  date = {2003},
  pages = {103–136},
  language = {fr},
  journal = {Population}
}
@article{rosental2003a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Le premier monde de la recherche : la gestion du personnel par Alfred Sauvy dans l’I.N.E.D. des années 50 »},
  volume = {51},
  date = {2003-06},
  pages = {128–146},
  language = {fr},
  journal = {Genèses}
}
@article{rosental2004a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Frontières et rhétorique de l’acceptable dans les politiques migratoires : l’autocorrection politique des ‘experts’ en France au milieu du XXe siècle »},
  volume = {113, 1},
  date = {2004},
  pages = {38–49},
  language = {fr},
  journal = {Informations sociales}
}
@article{rosental2004b,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Familles ‘nombreuses’ et familles ‘normales’ : un regard historique (1900-1950) »},
  volume = {115, 3},
  date = {2004},
  pages = {44–57},
  language = {fr},
  journal = {Informations sociales}
}
@article{paul-andr2004a,
  author = {Paul-André Rosental, N.Bonneuil},
  title = { Familial components of first migrations after marriage in nineteenth-century France »},
  date = {2004},
  language = {en},
  journal = {Mimeo}
}
@article{rucquoi2000a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Lieux de spiritualité féminine en Castille au XVe siècle »},
  volume = {7},
  date = {2000},
  pages = {7–29},
  language = {fr},
  journal = {Via Spiritus (Revue du Centre Interuniversitaire de l’Histoire de la Spiritualité},
  address = {Porto}
}
@article{rucquoi2003a,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { Rois et princes portugais chez les auteurs castillans du XVe siècle »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {39–51},
  language = {pt},
  journal = {Península. Revista de Estudos Ibéricos},
  number = {0},
  address = {Porto}
}
@article{rucquoi2000b,
  author = {Rucquoi, Adeline},
  title = { El historiador, sujeto-objeto »},
  date = {2000},
  pages = {191–197},
  language = {es},
  journal = {Actas del II Congreso Internacional},
  address = {Santiago de Compostela}
}
@article{sarti2000a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Esclavitud y religión en la Italia de la Edad Moderna »},
  volume = {7},
  date = {2000},
  pages = {63 122},
  language = {es},
  journal = {Arenal}
}
@article{sarti2001a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Bolognesi schiavi dei ‘Turchi’ e schiavi ‘turchi’ a Bologna tra Cinque e Settecento : alterità etnico-religiosa e riduzione in schiavitù »},
  volume = {XXXVI},
  date = {2001},
  pages = {437–473},
  language = {it},
  journal = {Quaderni storici}
}
@article{sarti2001b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { La domesticité en Italie durant la période du fascisme (1922-1943) »},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {165–202},
  language = {fr},
  journal = {Sexant},
  number = {15-16}
}
@article{raffaella2002a,
  author = {Raffaella Sarti, M.Lanzinger},
  title = { Tra Südtirol e Alto Adige. Voci da un terra di confine »},
  volume = {I},
  date = {2002},
  pages = {157–186},
  language = {it},
  journal = {Genesis. Rivista della Società italiana delle Storiche},
  number = {1}
}
@article{sarti2002a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { La génèse de Genesis »},
  volume = {16},
  date = {2002},
  pages = {77 92},
  language = {fr},
  journal = {Clio, Histoire, Femmes et Sociétés}
}
@article{sarti2002b,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Uomini e donne in cucina in età moderna »},
  date = {2002},
  note = {publication en ligne,},
  url = {},
  language = {it},
  journal = {Comune di Forlimpopoli, La Cucina di casa in Italia, dal medioevo ad oggi},
  address = {Forlimpopoli}
}
@article{sarti2003a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { La Società Italiana delle Storiche : réseau d’historiennes, réseau d’histoire des femmes »},
  volume = {},
  date = {2003-06},
  pages = {45–52},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin d’Information de l’Association pour le développement de l’histoire des femmes et du genre Mnémosyne},
  number = {2}
}
@article{raffaella2004a,
  author = {Raffaella Sarti, J.Andall},
  title = { Le trasformazioni del servizio domestico in Italia : un’introduzione »},
  volume = {XVIII},
  date = {2004},
  pages = {5–16},
  doi = {(http://www.mulino.it/edizioni/riviste/scheda_fascicolo.php?isbn=10038-5&MULINOSESSID=58c67b0397ddee2e1812ec89f80fa566).},
  language = {it},
  journal = {Polis. Ricerche e studi su società e politica in Italia},
  number = {1}
}
@article{sarti2004a,
  author = {Sarti, Raffaella},
  title = { Noi abbiamo visto tante città, abbiamo un’altra cultura. Sevizio domestico, migrazioni e identità di genere in Italia : uno sguardo di lungo periodo »},
  volume = {XVIII},
  date = {2004},
  pages = {17–46},
  url = {http://www.mulino.it/edizioni/riviste/scheda_fascicolo.php?isbn=10038-5&MULINOSESSID=58c67b0397ddee2e1812ec89f80fa566).},
  language = {it},
  journal = {Polis. Ricerche e studi su società e politica in Italia},
  number = {1}
}
@article{schaub2000a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = { Novas aproximações ao Antigo Regime português »},
  volume = {22},
  date = {2000},
  language = {pt},
  journal = {Pénélope}
}
@article{schaub2001a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = { Une histoire culturelle comme histoire politique »},
  volume = {4-5},
  date = {2001},
  language = {fr},
  journal = {Annales. H.S.S}
}
@article{schaub2004a,
  author = {Schaub, Jean-Frédéric},
  title = { Historia colonial de Europa. De civilizacion a barbarie »},
  volume = {16},
  date = {2004},
  language = {es},
  journal = {I.S.T.O.R}
}
@article{scherrer2003a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Socialisticeskaja intelligencija i ee rol’ v russkoij kul’turnoj revoljucii do i posle 1917 goda »},
  note = {in},
  date = {2003},
  pages = {232 257},
  language = {io},
  journal = {Iz istorii russkoj intelligencii},
  address = {Saint-Pétersbourg}
}
@article{scherrer2003b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Intelligencija i vlast’- obezdenie i otvestvennost’ »},
  note = {in},
  date = {2003},
  pages = {11–16},
  language = {nl},
  journal = {Ljudi buduscego ili ljudi bez buduscego}
}
@article{scherrer2000a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russland auf der Suche nach einer postsowjetischen und postkommunistischen Identität »},
  date = {2000},
  volume = {3},
  pages = {183–191},
  language = {de},
  journal = {Ost-West. Europäische Perspektiven}
}
@article{scherrer2000b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Museum Berlin-Karlshorst »},
  volume = {710},
  date = {2000},
  pages = {–},
  language = {sv},
  journal = {DU}
}
@article{scherrer2000c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { V poiskakh ‘khristianskogo socializma’ v Rossii »},
  volume = {12},
  date = {2000},
  pages = {88–137},
  language = {io},
  journal = {Voprosy filosofii}
}
@article{scherrer2000d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { ’Zeit und Sein’ in Russland »},
  volume = {3},
  date = {2000},
  pages = {74–89},
  language = {da},
  journal = {Comparativ}
}
@article{scherrer2001a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Ideologische Ebben und Fluten »},
  volume = {713},
  date = {2001},
  pages = {15–19},
  language = {de},
  journal = {DU}
}
@article{scherrer2001b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Discours politique et ‘blancs de l’histoire’ »},
  volume = {644-645},
  date = {2001},
  pages = {31 40},
  language = {fr},
  journal = {Critique}
}
@article{scherrer2001c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Der Untergang der Sowjetunion - ein missratener Zusammenbruch ? »},
  volume = {5},
  date = {2001},
  pages = {46–48},
  language = {de},
  journal = {Damals}
}
@article{scherrer2001d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Spuren der ‘Reue’ nach dem Ende »},
  volume = {719},
  date = {2001},
  pages = {21–24},
  language = {de},
  journal = {DU}
}
@article{scherrer2002a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Lew Nikolajewitsch Tolstoj »},
  volume = {XXXIII / 5},
  date = {2002},
  pages = {676–679},
  language = {nl},
  journal = {Theologische Realenzyklopädie},
  address = {Berlin}
}
@article{scherrer2002b,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Rossija i Evropa - ich predstavlenie o sebe i drug o druge »},
  volume = {2},
  date = {2002},
  pages = {54–59},
  language = {sl},
  journal = {Vestnik Moskovskoj skoly politiceskikh issledovanij}
}
@article{scherrer2002c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Kul’turologija : Russia’s Search for Identity »},
  volume = {12},
  pages = {1–2,},
  date = {2002},
  language = {en},
  journal = {Budapest Review of Books}
}
@article{scherrer2003c,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Vom Küchensalon zum Kellerverlag. Ein Streifzug durch das wilde Biotop der neuen Moskauer und Petersburger Kleinverlage »},
  volume = {9},
  date = {2003},
  pages = {10 14},
  language = {de},
  journal = {Literaturen}
}
@article{scherrer2003d,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Russland-Handbücher »},
  volume = {10},
  date = {2003},
  pages = {92},
  language = {de},
  journal = {Literaturen}
}
@article{scherrer2003e,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Grossmacht Russland. Neue/alte Geschichtsbilder »},
  volume = {10},
  date = {2003},
  pages = {45–49},
  language = {de},
  journal = {Neue Gesellschaft. Frankfurter Hefte}
}
@article{scherrer2004a,
  author = {Scherrer, Jutta},
  title = { Vor der Revolution. Die Zeit Anton Cechovs »},
  volume = {746},
  date = {2004},
  pages = {46–47},
  language = {io},
  journal = {DU}
}
@article{schmitt2002a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { A la droite du Père »},
  volume = {14},
  date = {2002-01},
  pages = {22–23},
  language = {fr},
  journal = {L’Histoire}
}
@article{schmitt2003a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { Récits et images de rêves au Moyen–Âge »},
  volume = {XXXIII},
  date = {2003},
  pages = {553–563},
  language = {fr},
  journal = {Ethnologie française}
}
@article{schmitt2001a,
  author = {Schmitt, Jean-Claude},
  title = { A Imaginaçào Eficaz »},
  publisher = {Associaçào Brasiliera de Estudos Medievalis},
  volume = {3},
  date = {2001},
  pages = {133–150},
  language = {pt},
  journal = {Signum. Revista da Abrem}
}
@article{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Sommes-nous condamnés au racisme ? »},
  volume = {92},
  date = {2000},
  pages = {857–861},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire}
}
@article{schnapper1999a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { From the nation-state to the transnational world : on the meaning and usefulness of diaspora as a concept »},
  volume = {8},
  date = {1999},
  pages = {225 254},
  language = {en},
  journal = {Diaspora},
  number = {4}
}
@article{schnapper2001a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { De l’Etat-nation au monde transnational. Du sens et de l’utilité du concept de diaspora »},
  date = {2001},
  volume = {17},
  pages = {9–36},
  language = {fr},
  journal = {Revue européenne des migrations internationales}
}
@article{schnapper2001b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Histoire, citoyenneté et démocratie »},
  volume = {},
  date = {2001-07},
  pages = {97–103},
  language = {fr},
  journal = {Vingtième siècle. Revue d’histoire},
  number = {71}
}
@article{schnapper2002a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Gellner lecture : citizenship and national identity »},
  volume = {8, part I},
  date = {2002-01},
  pages = {1–14},
  language = {en},
  journal = {Nations and nationalism}
}
@article{schnapper2003a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La sociologie : vocation et engagement intellectuel »},
  date = {2003},
  volume = {},
  pages = {153–159},
  language = {fr},
  journal = {Revue européenne des sciences sociales},
  number = {125},
  address = {Tome XLI}
}
@article{schnapper2003b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’originalité du projet sociologique. A propos du racisme »},
  publisher = {Université Marc-Bloch},
  date = {2003},
  volume = {},
  pages = {90–95},
  language = {fr},
  journal = {Revue des sciences sociales},
  number = {3},
  address = {Strasbourg}
}
@article{schnapper2000b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’Universel républicain revisité »},
  volume = {},
  date = {2000-06},
  pages = {10–22},
  note = {Reproduit dans Union des étudiants juifs de France, Les Enfants de la République. Y a-t-il un bon usage des communautés ?, Editions de la Martinière, 2004, p. 131-156.},
  language = {fr},
  journal = {Ville-Ecole-Intégration. Enjeux},
  number = {121}
}
@article{schnapper2000c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Fin de l’antisémitisme chrétien ? »},
  date = {2000},
  volume = {},
  pages = {392–397},
  language = {fr},
  journal = {Sens},
  number = {7-8}
}
@article{schnapper2000d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Sommes-nous condamnés au racisme ? »},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {857–861},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire},
  number = {92}
}
@article{schnapper2000e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Editoriaux »},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {904–906},
  language = {fr},
  journal = {Commentaire},
  number = {92}
}
@article{schnapper2001c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’impatience devant les limites »},
  note = {dans},
  volume = {},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2001-04},
  pages = {179–200},
  language = {fr},
  journal = {La Limite},
  number = {3},
  address = {Paris}
}
@article{schnapper2001d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La citoyenneté »},
  note = {dans Universalia 2001,},
  date = {2001},
  pages = {110–116},
  language = {fr},
  journal = {Encyclopedia universalis}
}
@article{schnapper2001e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { L’histoire, le temps et la démocratie »},
  publisher = {unité de recherche migrations et société},
  volume = {},
  date = {2001-06},
  pages = {22–27},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers de l’U.R.M.I.S},
  number = {7}
}
@article{schnapper2001f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Pluralisme et tolérance » (entretien},
  volume = {supplément au numéro},
  note = {de},
  date = {2001-11},
  pages = {11–15},
  language = {fr},
  journal = {Esprit}
}
@article{schnapper2002b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté et nationalité à l’épreuve de la construction européenne »},
  note = {dans},
  volume = {},
  date = {2002-05},
  pages = {175–189},
  language = {fr},
  journal = {Nationalité et citoyenneté, nouvelle donne d’un espace européen},
  number = {5}
}
@article{schnapper2003c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Les valeurs de la citoyenneté dans l’Etat providence »},
  volume = {},
  date = {2003-09},
  pages = {12–18},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers français},
  number = {316}
}
@article{schnapper2004a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La République face aux communautarismes »},
  date = {2004-02},
  pages = {122–138},
  language = {fr},
  journal = {Etudes}
}
@article{schnapper2004b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La nation est-elle le seul cadre approprié de la démocratie ? »},
  date = {2004-03},
  volume = {},
  pages = {13–14},
  language = {fr},
  journal = {E.N.A. hors les murs},
  number = {339}
}
@article{schnapper2004c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { République providentielle et communautarisme endogène »},
  volume = {},
  publisher = {P.U.F},
  date = {2004},
  pages = {245–252},
  note = {entretien).},
  language = {fr},
  journal = {L’islam en France},
  number = {ors série}
}
@article{seitz2003a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Architecture, rêve et démocratie »},
  volume = {},
  date = {2003-04-04},
  note = {;},
  language = {fr},
  journal = {La Plume},
  number = {45}
}
@article{seitz2003b,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { La grande braderie »},
  volume = {},
  date = {2003-05-02},
  note = {;},
  language = {sv},
  journal = {La Plume},
  number = {49}
}
@article{seitz2003c,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { L’étrange destin de la Cité de la Muette à Drancy »},
  volume = {},
  date = {2003-06-06},
  note = {;},
  language = {fr},
  journal = {La Plume},
  number = {54}
}
@article{seitz2003d,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Les étudiants de Compiègne ne danseront pas sur le pont du Port à Bateau »},
  volume = {},
  date = {2003-07-04},
  language = {fr},
  journal = {La Plume},
  number = {58}
}
@article{seitz2003e,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Que faut-il penser de la Charte d’Athènes ? »},
  volume = {},
  date = {2003-05},
  pages = {66},
  language = {fr},
  journal = {Urbanisme},
  number = {330}
}
@article{sigaud2002a,
  author = {Sigaud, François},
  title = { La formule de Mauss »},
  date = {2002},
  volume = {40},
  pages = {153–168},
  language = {fr},
  journal = {Techniques & Culture}
}
@article{sigaud2002b,
  author = {Sigaud, François},
  title = { Farming and Rural Society in Europe, Late 18th to Late 19th Century »},
  date = {2002},
  volume = {15},
  pages = {25–29},
  language = {en},
  journal = {Review of Scottish Culture}
}
@article{sigaud2003a,
  author = {Sigaud, François},
  title = { Regard critique sur la notion de domestication »},
  date = {2003},
  volume = {71},
  pages = {45–50},
  language = {fr},
  journal = {Ethnozootechnie}
}
@article{smedley-weil2001a,
  author = {Smedley-Weil, Anette},
  title = { Common(s) Law et Souveraineté »},
  volume = {},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2001},
  pages = {193–217},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers d’économie politique},
  number = {40-41}
}
@article{smedley-weil2001b,
  author = {Smedley-Weil, Anette and Geoffroy-Poisson, Simone},
  title = { Les assemblées d’États et la mise en forme du droit, comparaisons et analyses formelles des coutumes rédigées et réformées d’Auxerre, de Sens et de Touraine »},
  volume = {},
  date = {2001-04},
  pages = {13–92},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches Historiques},
  number = {26}
}
@article{anette2002a,
  author = {Anette Smedley-Weil, E.Le Roy Ladurie et A.Zysberg},
  title = { La réception des langues étrangères en France : une analyse quantitative pour six langues européennes d’après les entrées d’ouvrages à la Bibliothèque nationale de France},
  date = {2002},
  volume = {},
  pages = {3–46},
  language = {fr},
  journal = {Histoire & Mesure},
  number = {1-2, 17}
}
@article{stella2003a,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { Se soumettre pour se libérer »},
  date = {17/2003},
  pages = {163–174},
  language = {fr},
  journal = {CLIO. Histoire, Femmes et Société}
}
@article{stella2003b,
  author = {Stella, Alessandro},
  title = { La traite d’enfants »},
  volume = {},
  date = {2003},
  pages = {197–206},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers des anneaux de la mémoire},
  number = {5},
  address = {Nantes}
}
@article{fran2002a,
  author = {Françoise Thebaud, M.Zancarini-Fournel},
  title = { CLIO, Histoire, Femmes et Sociétés : naissance et histoire d’une revue »},
  volume = {},
  date = {2002},
  pages = {9–22},
  language = {fr},
  journal = {« L’Histoire des femmes en revues, France-Europe »},
  number = {16}
}
@article{thebaud2002a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { La vitalité d’un champ de recherche », conclusion du numéro spécial de},
  editor = {D. Voldman, R.Branche},
  volume = {},
  date = {2002-07},
  pages = {177–181},
  language = {fr},
  journal = {« Histoire des femmes et des genres »},
  number = {75}
}
@article{thebaud2002b,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { A medicalizaçao do parto e suas consequencias. O exemplo da França no periodo entre as duas guerras »},
  publisher = {Université fédérale de Santa Catarina},
  volume = {10},
  date = {2002},
  pages = {415–428,},
  editor = {Mott, L.},
  language = {pt},
  journal = {dossier « Parto »},
  number = {2},
  address = {Brésil}
}
@article{thebaud2003a,
  author = {Thebaud, Françoise},
  title = { Sobre a ‘aventura intelectual da historia das mulheres’ », interview par Janine Gomes da Silva},
  publisher = {Brésil, Université fédérale de Santa Catarina},
  volume = {11},
  date = {2003},
  pages = {195–216},
  language = {es},
  journal = {Estudos feministas},
  number = {1}
}
@article{touati2000a,
  author = {Touati, Lahouari},
  title = { L’Arbre du Prophète. Prophétisme, ancestralité et politique au Maghreb »},
  note = {Numéro spécial :},
  editor = {Garcia-Arenal, Mercedes},
  volume = {91-94},
  date = {2000},
  pages = {137–157},
  language = {fr},
  journal = {Mahdisme et millénarisme en Islam}
}
@article{valensi2001a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Notes on Two Discordant Histories : Armenia during World War I},
  volume = {16},
  date = {2001-06},
  language = {en},
  journal = {Mediterranean Historical Review},
  number = {1}
}
@article{valensi2003a,
  author = {Valensi, Lucette},
  title = { Le TGM »},
  volume = {2},
  date = {2003},
  pages = {11–18},
  language = {fr},
  journal = {Diasporas, Histoire et sociétés}
}
@article{lugt2001a,
  author = {Lugt, Maaike Van},
  title = { In bed met de duivel. Scholastici over de voortplanting door demonen »},
  volume = {5},
  date = {2001},
  pages = {66–74},
  language = {en},
  journal = {Madoc}
}
@article{viala2003a,
  author = {Viala, Alain},
  title = { L’auteur dramatique sous l’Ancien Régime : libertés et contraintes »},
  date = {2003-09},
  pages = {12–14},
  language = {fr},
  journal = {L’Ecole des Lettres},
  address = {Paris}
}
@article{vincent2002a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { L’inquisition et l’Islam »},
  volume = {IV},
  date = {2002},
  pages = {7–14},
  language = {fr},
  journal = {Monitor, I.S.H},
  number = {1-4}
}
@article{vincent2002b,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { La schiavitu nella penisola iberica in schiavi, corsari, rinnegati »},
  volume = {},
  date = {2002},
  pages = {62–68},
  language = {it},
  journal = {Nuove effermidi},
  number = {54}
}
@article{vincent2003a,
  author = {Vincent, Bernard},
  title = { Histoire d’une déchéance : la famille des Fez Muley, à Grenade au XVIe siècle, Hommage à Alain Milhou »},
  volume = {tome I},
  date = {2003},
  pages = {70–79},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du C.R.I.A.R},
  number = {21}
}
@misc{virol2001a,
  author = {Virol, Michèle},
  title = { Connaître et accroître les peuples du royaume. Vauban et la population »},
  date = {2001},
  volume = {},
  pages = {845–876},
  issue = {5},
  language = {fr},
  address = {Population, I.N.E.D}
}
@article{virol2002a,
  author = {Virol, Michèle},
  title = { Histoire des religions, fait religieux. Quels enjeux d’enseignement ? »},
  date = {2002},
  volume = {},
  pages = {75–85},
  language = {fr},
  journal = {Raison présente},
  number = {141}
}
@article{virol2002b,
  author = {Virol, Michèle},
  title = { Les carnets de bord d’un grand serviteur de l’Etat. Les agendas de Vauban »},
  publisher = {Belin},
  date = {2002},
  volume = {},
  pages = {50–76},
  language = {fr},
  journal = {Revue d’Histoire moderne et contemporaine},
  number = {48-4},
  address = {Paris}
}
@article{wilmart2000a,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Une traduction de la Vita Sancti Blandini de Foulcoie de Beauvais par Nicolas Le Coq, diacre de Meaux (1705) »},
  volume = {},
  date = {2000},
  pages = {39–58},
  note = {édition du manuscrit 94 de la médiathèque Luxembourg de Meaux].},
  language = {fr},
  journal = {Revue d’Histoire et d’Art de la Brie et du Pays de Meaux},
  number = {51}
}
@article{wilmart2000b,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Les débuts de la commune de Meaux (1179-1184) »},
  volume = {55},
  date = {2000},
  pages = {108–130},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Littéraire et Historique de la Brie}
}
@article{wilmart2001a,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Un ultraroyaliste au village : le comte Boula de Nanteuil (1778-1856) »},
  date = {2001},
  volume = {56},
  pages = {79–104},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Littéraire et Historique de la Brie}
}
@article{wilmart2001b,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Les étangs de Marcoussis. Un exemple d’exploitation piscicole dans la région parisienne à la fin du XVe siècle},
  volume = {107e année},
  date = {2001},
  pages = {7–18},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Historique de Corbeil, de l’Essonne et du Hurepoix}
}
@article{wilmart2002a,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Origine et réforme de l’abbaye Notre-Dame de Chaage (XIe-XIIe s.) »},
  volume = {57},
  date = {2002},
  pages = {51–62},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Littéraire et Historique de la Brie}
}
@article{wilmart2002b,
  author = {Wilmart, Mickaël},
  title = { Foulcoie de Beauvais, itinéraire d’un intellectuel du XIe siècle »},
  volume = {57},
  date = {2002},
  pages = {33–50},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin de la Société Littéraire et Historique de la Brie}
}
@article{zink2001a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Les éditions des coutumes d’Auvergne »},
  volume = {},
  date = {2001-04},
  pages = {133–170},
  language = {fr},
  journal = {Cahiers du Centre de Recherches Historiques},
  number = {26}
}
@article{zink2001b,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Alliés et collègues. Le corps de ville et l’amirauté de Bayonne »},
  volume = {},
  date = {2001-10},
  pages = {139–151},
  language = {fr},
  journal = {Officiers ‘moyens’ (II},
  number = {27}
}
@article{zink2001c,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Les privés à Bayonne au XVIIe siècle. Domaine privé, domaine public »},
  volume = {},
  date = {2001},
  pages = {127–138},
  language = {fr},
  journal = {Siècles. Cahiers du centre d’histoire « Espaces et cultures »},
  number = {14}
}
@article{zink2001d,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Vous avez des archives ? Veillez sur elles »},
  date = {2001},
  pages = {125–128},
  language = {fr},
  journal = {Archives juives}
}
@article{zink2003a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Aux débuts de la communauté de Clermont-Ferrand »},
  date = {2003},
  pages = {89–99},
  language = {fr},
  journal = {Archives juives. Revue d’histoire des juifs de France}
}
@article{zink2000a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { Contrats de mariage et famille en Auvergne au XVIIIe siècle »},
  date = {2000-07},
  pages = {155–172},
  language = {fr},
  journal = {Bulletin historique et scientifique de l’Auvergne}
}
@article{zink2004a,
  author = {Zink, Anne},
  title = { L’émergence de Saint-Esprit-lès-Bayonne. La place d’une ville novelle dans l’espace juif à l’époque moderne »},
  date = {2004},
  pages = {9–27},
  language = {fr},
  journal = {Archives juives. Revue d’histoire des juifs de France}
}
